\setcounter{chapter}{100}
\renewcommand{\thechapter}{O\arabic{oppgaver}}

\chapter*{Oppgaver}

\setcounter{section}{0}

\section{Oppgaver i eksamens stil}

\setcounter{oppgave}{14}

\begin{oppgave} La $u_{r}$ betegne det $r$-te heltallet i sekvensen av Fibonaccitall. La $v_{r}$ betegne det $r$-te heltallet i sekvensen av Lucastall. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] La $n$ være et naturlig tall slik at $n \geq 3$. Bevis at \[ v_{n+2} + v_{n} = (v_{n+1} + v_{n-1}) + (v_{n} + v_{n-2}). \] {\em Tips}: Induksjon behøves ikke!

\item[(2)] La $n$ være et naturlig tall slik at $n \geq 2$. Bevis at \[ v_{n+1} + v_{n-1} = 5u_{n}. \]

\end{itemize}

\end{oppgave}

\begin{oppgave} La $n$ være et naturlig tall. La $u_{n}$ være det $n$-te Fibonaccitallet. Bevis at $u_{n}$ er lik \[ \binom{n-1}{0} + \binom{n-2}{1} + \dots + \binom{\frac{n-1}{2}}{\frac{n-1}{2}} \] dersom $n$ er et oddetall, og er lik \[ \binom{n-1}{0} + \binom{n-2}{1} + \dots + \binom{\frac{n}{2}}{\frac{n-2}{2}} \] dersom $n$ er et partall. {\em Tips}: Benytt en variant av induksjon, og benytt Proposisjon \ref{ProposisjonBinomialkoeffisienterPascal}.  \end{oppgave}

\section{Oppgaver for å hjelpe med å forstå forelesningen}

\setcounter{oppgave}{31}

\begin{oppgave} Gi et alternativt bevis for Proposisjon \ref{ProposisjonBinetsFormel} ved å benytte varianten av induksjon hvor $c=1$ i Terminologi \ref{TerminologiInduksjonVariant}. \end{oppgave} 

\begin{oppgave} \label{OppgaveBinetsFormelLucastall} La $v_{n}$ være det $n$-te heltallet i sekvensen av Lucastall. Bevis at \[ v_{n} = \left( \left(\frac{1+\sqrt{5}}{2}\right)^{n} - \left(\frac{1-\sqrt{5}}{2}\right)^{n} \right). \] {\em Tips}: Benytt varianten av induksjon hvor $c=1$ i Terminologi \ref{TerminologiInduksjonVariant}. \end{oppgave} 

\begin{oppgave} La $u_{n}$ være det $n$-te Fibonaccitallet, og la $v_{n}$ være det $n$-te heltallet i sekvensen av Lucastall. Bevis at \[ v_{n}^{2} - 5u_{n}^{2} =  4 \cdot (-1)^{n}, \] ved å benytte Proposisjon \ref{ProposisjonBinetsFormel} og Oppgave \ref{OppgaveBinetsFormelLucastall}. \end{oppgave}

\begin{oppgave} La $x$ være et heltall. Hva fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonXOpphoeydINMinusEn} når $n=7$? Hva fastslår den når $n=7$ og $x=-2$? \end{oppgave}

\begin{oppgave} Fortsett med Merknad \ref{MerknadAlgoritmenXOpphoeydINMinusEnUtenSummetegn} ved å vise at Proposisjon \ref{ProposisjonSummenAvDeFoersteNNaturligeTallene} er sann når $n=4$. \end{oppgave}

\begin{oppgave} La $x$ være et heltall. Hva fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonNPlusKTeFibonaccitall} når $n=4$ og $k=6$? Hva fastslår den når $n=5$ og $k=4$? \end{oppgave}

\begin{oppgave} Skriv utsagnet i Proposisjon \ref{ProposisjonNPlusKTeFibonaccitall} når $n=9$. Skriv så et bevis for dette utsagnet ved å erstatte $k$ med $9$ i beviset for Proposisjon \ref{ProposisjonNPlusKTeFibonaccitall}. {\em Tips}: Se Merknad \ref{MerknadMaateAATenkePaaNPlusKTeFibonaccitall}. \end{oppgave}

\begin{oppgave} Gjør det samme som i Merknad \ref{MerknadAlgoritmenXOpphoeydINMinusEnUtenSummetegn} for Proposisjon \ref{ProposisjonNPlusKTeFibonaccitall}. Med andre ord, beskriv hvordan algoritmen  i Bemarking \ref{MerknadInduksjonVariantIde} ser ut for Proposisjon \ref{ProposisjonNPlusKTeFibonaccitall}. \end{oppgave} 

\begin{oppgave} La $n$ være et heltall slik at $n \geq 0$, la $k$ være et naturlig tall slik at $k \geq 3$, og la $l$ være et naturlig tall slik at $l \leq k-2$. Da er \[ u_{n+k} = u_{k-l} \cdot u_{n+l+1} + u_{k-l-1} \cdot u_{n+l}. \] {\em Tips}: Omarbeid beviset for Proposisjon \ref{ProposisjonNPlusKTeFibonaccitall}. HUsk å sjekke om proposisjonen er sann når $k=3$ og når $k=4$ for alle de naturlige tallene $l$ slik at $l \leq k -2$. Det er ikke så mange! \end{oppgave} 

\begin{oppgave} Hva fastslår Proposisjon \ref{Proposisjon5tePlussToFibonaccitallStoerreEnn10OpphoeydIN} når $n=5$? \end{oppgave}

\begin{oppgave} Gjør det samme som i Merknad \ref{MerknadAlgoritmenSummenAvDeFoersteNNaturligeTallene} for Proposisjon \ref{Proposisjon5tePlussToFibonaccitallStoerreEnn10OpphoeydIN}. Med andre ord, beskriv hvordan algoritmen  i Merknad \ref{MerknadInduksjonIde} ser ut for Proposisjon \ref{Proposisjon5tePlussToFibonaccitallStoerreEnn10OpphoeydIN}. \end{oppgave} 

\begin{oppgave} Gi et eksempel på et naturlig tall $n$ slik at $u_{n} > 1000000000000000$. Her er $u_{n}$ det $n$-te Fibonaccitallet. \end{oppgave}  
